sudo

%Sumario
\tableofcontents

\chapter{Introdução}
  
Sistemas complexos e distribuídos estão cada vez mais sendo utilizados no meio corporativo e industrial tanto para solucionar problemas que antes não era possível encontrar uma solução ideal quanto adotar novas abordagens para problemas já conhecidos e solucionados. Entre estas abordagens encontram-se os sistemas multiagentes \cite{benfield2006making}.

Os agente possuem propriedades como autonomia, reatividade, proatividade e habilidades sociais \cite{jennings2000agent}. Segundo \citet{hubner2007developing} em uma sociedade de agentes esta autonomia pode levar ao comportamento indesejado do sistema. Para resolver este tipo de comportamento os SMA podem ser representados como uma organização através de modelos organizacionais. Estes modelos coordenam os agentes em grupos e hierarquias fazendo com que eles sigam regras comportamentais específicas \cite{van2005formal, argente2006multi}.

Mesmo possuindo estruturas organizadas os SMA ainda possuem poucas garantias de que seu funcionamento é correto, sendo este um dos obstáculos para uma maior adoção desta abordagem na industria \cite{houhamdi2011multi,winikoff2010assurance}. Um modo de obter essa garantia é através de Teste de Software. Os testes ajudam a medir a qualidade do software em termos de números de defeitos encontrados \cite{graham2008foundations}. Mas já se sabe que testar SMA não é uma tarefa trivial \cite{winikoff2010assurance}.


\section{Objetivos}

O objetivo deste trabalho é desenvolver uma metodologia para avaliar a testabilidade de sistemas multiagentes levando em consideração a dimensão da organização destes sistemas, utilizando como base o teste de caixa-branca e a Rede de Petri como ferramenta para modelagem e análise dos resultados.

Os objetivos específicos a seguir servem como base para o desenvolvimento da pesquisa:

\begin{itemize}

%\item Estudo sobre a metodologias e modelos para organização de SMA;
%\item Estudo sobre abordagens de teste de software encontrados na ES tradicional;
%\item Avaliar trabalhos relacionados;
% * <eder.m.goncalves@gmail.com> 2017-10-19T17:08:34.782Z:
% 
% > Estudo sobre a metodologias e modelos para organização de SMA;
% > \item Estudo sobre abordagens de teste de software encontrados na ES tradicional;
% > \item Avaliar trabalhos relacionados;
% 
% Estes três itens não são objetivos, mas sim etapas da metodologia.
% 
% ^.
\item Desenvolver uma metodologia para avaliar a testabilidade em SMA no nível de organização;
\item Desenvolver uma metodologia para testes em SMA no nível de organização;
\item Validar Rede de Petri como a ferramenta a ser utilizada na avaliação de testes no nível de organização em SMA;
%\item Desenvolver estudos de caso;
% * <eder.m.goncalves@gmail.com> 2017-10-19T17:09:23.153Z:
% 
% > Desenvolver estudos de caso;
% Este item também é parte da metodologia.
% 
% ^.
\item Avaliar a metodologia e a utilização da ferramenta nos testes em SMA no nível de organização.


\end{itemize}


\section{Organização do Trabalho}

O trabalho está organizado da seguinte forma:

\begin{itemize}
\item O capítulo 2 apresenta uma revisão sobre temas com importância para o entendimento do trabalho: Teste de Software, sendo a primeira parte relativa aos testes na Engenharia de Software tradicional e a segunda parte uma visão dos testes em SMA. Inteligência artificial e sistemas multiagentes. Uma sessão dedicada à engenharia de software orientada a agentes e a última sessão apresenta conceitos de Redes de Petri.

\item No capítulo 3 é feita uma revisão de trabalhos relacionados ao teste em sistemas multiagentes em diferentes níveis, metodologias  e comparados com a proposta deste trabalho.

\item No capítulo 4 a proposta do trabalho e o cronograma para a sequência da pesquisa são apresentados.
\end{itemize}

